```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Qu'est-ce que LuaTeX ?

`LuaTeX` consiste en un moteur de type {tttexlogo}`TeX` avec un interpréteur [Lua](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lua) intégré.

Lua est un langage de script libre, conçu de manière à pouvoir être embarqué au sein d'autres applications afin d'étendre celles-ci. Cette aptitude est utilisée dans LuaTeX : l'interpréteur Lua a accès à de nombreuses structures de données internes que le moteur TeX utilise pour la composition du document, de sorte que le programmeur peut insérer des morceaux de code Lua dans des commandes {tttexlogo}`TeX` ou {latexlogo}`LaTeX`, tout comme il peut placer des « rappels » (*call-backs*) pour modifier le comportement de {tttexlogo}`TeX` lors de certaines opérations. Ceci le rend particulièrement souple.

Voici un exemple dans lequel du code Lua très simple est intégré à un document LaTeX, en argument de la macro `\directlua` :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage[width=8cm]{geometry}
  \pagestyle{empty}

\begin{document}
On sait compter :
\directlua{
  for x=1,12 do
    tex.print(x)
  end
}%
.
\end{document}
```

Le moteur standard {doc}`pdfTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_pdftex>` est entièrement rétrocompatible avec {tttexlogo}`TeX`. En tant que tel, il reste un système 8 bits utilisant des {doc}`métriques de polices dédiées </5_fichiers/fontes/que_sont_les_fichiers_tfm>`. En revanche, le moteur `LuaTeX` est basé sur Unicode et capable de charger des polices système standards (OpenType).

Contrairement à {doc}`XeTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_xetex>`, la capacité à utiliser des polices système standards n'est pas intégrée au moteur lui-même mais ajoutée en utilisant du code Lua. Malgré cette différence de conception, LuaTeX et XeTeX arrivent à des résultats similaires en ce qui concerne la gestion des polices (avec des avantages différents à la clef).

Bien qu'il existe des différences voulues entre le comportement de `LuaTeX`, de {tttexlogo}`TeX` ou {doc}`pdfTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_pdftex>`, pour la plupart des utilisateurs, `LuaTeX` peut être utilisé en remplacement des deux autres. D'ailleurs, pour la plupart des utilisateurs finaux de {latexlogo}`LaTeX`, les subtilités sont transparentes, le noyau {latexlogo}`LaTeX` et l'extension {ctanpkg}`fontspec` fournissant des interfaces.

Pour davantage de détails, voir le [Guide touristique de LuaLaTeX](https://github.com/jejust/lualatex-doc-fr) (en français), de Manuel Pégourié-Gonnard.

:::{note}
{doc}`ConTeXt </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_context>` Mark 4 *nécessite* `LuaTeX` mais c'est maintenant transparent pour l'utilisateur.
:::

______________________________________________________________________

*Sources :*

- {faquk}`What are XeTeX and LuaTeX? <FAQ-xetex-luatex>`
- [LuaTeX](https://fr.wikipedia.org/wiki/LuaTeX) sur Wikipedia,
- [Wiki LuaTeX](http://wiki.luatex.org/) (en anglais).

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,UTF8,Unicode,LuaTeX,LuaLaTeX,utiliser les polices systèmes,programmation en Lua,polices OpenType
```
